%
% Diese Datei ist für LaTeX-Definitionen, die nur für dieses Dokument gültig sind. Das können 
% beispielsweise sein:
%
%  - Laden einer eigenen Bibliographie
%  - Überschreiben von einzelnen Aspekten der Vorlage
%  - Laden von weiteren benötigten Paketen
%  - Definition von Makros für dieses Dokument
%
% Diese Datei wird nach dem Laden der restlichen Vorlage und direkt vor \begin{document} ausgeführt.
% Hier gemachte Einstellungen überschreiben also die Vorlage.
%

% Laden der Bibliographie für dieses Dokument
\addbibresource{bib/bibliography.bib}% spellcheck-off


\newtoggle{dictum}
\settoggle{dictum}{true}

\renewcommand*{\dictumauthorformat}[1]{#1}
%\renewcommand*{\dictumrule}{\par}
\renewcommand*{\raggeddictum}{\raggedleft}
\renewcommand*{\raggeddictumtext}{\justifying}
\renewcommand*{\raggeddictumauthor}{\raggedleft}
%\renewcommand*{\dictumwidth}{.4\textwidth}

\setkomafont{dictum}{\normalfont\normalcolor\rmfamily\small}
\setkomafont{dictumauthor}{\swshape}

% Nutzen von neuen (experimentellen) Worttrennungen
\usepackage[ngerman=ngerman-x-latest]{hyphsubst}

% Abstände zwischen einzelnen Einträgen innerhalb der Bibliographie
\setlength\bibitemsep{\parskip}

% "et al." statt "u. a."
\DefineBibliographyStrings{ngerman}{
   andothers = {{et\,al\adddot}},
}
\iftoggle{dictum}{
    \NewDocumentCommand{\spruch}{om}{%
        \IfNoValueTF{#1}{%
            \setchapterpreamble[u]{\dictum{#2}}%
        }{%
            \setchapterpreamble[u]{\dictum[#1]{#2}}%
        }%
    }
}{
    \NewDocumentCommand{\spruch}{om}{}
}


\usepackage{ragged2e}



\newtoggle{marginalia}
\settoggle{marginalia}{true}

\iftoggle{marginalia}{
    \usepackage{marginnote}

    % Höhenanpassung auf Grundlinie aus https://tex.stackexchange.com/a/224565
    \renewcommand*{\marginfont}{\noindent\rule{0pt}{0.7\baselineskip}\small\slshape} % chktex 6
    \renewcommand*{\raggedleftmarginnote}{\RaggedLeft}
    \renewcommand*{\raggedrightmarginnote}{\RaggedRight}

    \NewDocumentCommand{\intro}{sO{#3}m}{\IfBooleanTF#1{}{\leavevmode\marginnote{#2}}#3}
    \NewDocumentCommand{\Intro}{sO{#3}m}{\IfBooleanTF#1{}{\leavevmode\marginnote{#2}}\emph{#3}}
    \NewDocumentCommand{\introf}{sO{#4}O{english}m}{\IfBooleanTF#1{}{\leavevmode\marginnote{\foreignlanguage{#3}{#2}}}\foreignlanguage{#3}{#4}}
    \NewDocumentCommand{\Introf}{sO{#4}O{english}m}{\IfBooleanTF#1{}{\leavevmode\marginnote{\foreignlanguage{#3}{#2}}}\foreignlanguage{#3}{\emph{#4}}}

    \AfterCalculatingTypearea{%
        % Marginalienspalte deutlich vergrößern und halb zum Satzspiegel rechnen
        \addtolength{\textwidth}{-2\marginparwidth}%
        \addtolength{\evensidemargin}{2\marginparwidth}%
        \setlength{\marginparwidth}{%
            \dimexpr 4\marginparwidth-\marginparsep\relax
        }%
    }%

    \recalctypearea

    \DeclareCaptionFormat{marginalia}{\marginnote{\\#1#2#3}}

    \captionsetup{
      format=marginalia, 
      font={footnotesize},
      labelfont={bf,up},
      textfont={up},
      labelsep=newline,
      skip=-1\baselineskip,
      position=above,
    }

    \captionsetup*[figure]{position=above}

}{
    \NewDocumentCommand{\intro}{sO{#3}m}{#3}
    \NewDocumentCommand{\Intro}{sO{#3}m}{\emph{#3}}
    \NewDocumentCommand{\introf}{sO{#4}O{english}m}{\foreignlanguage{#3}{#4}}
    \NewDocumentCommand{\Introf}{sO{#4}O{english}m}{\emph{\foreignlanguage{#3}{#4}}}
}

\DeclareExpandableDocumentCommand{\f}{O{english}m}{\foreignlanguage{#1}{#2}}
\DeclareExpandableDocumentCommand{\F}{O{english}m}{\foreignlanguage{#1}{\emph{#2}}}
\NewDocumentCommand{\fquote}{O{english}m}{\hyphenquote{#1}{#2}}


\usepackage{enumitem}

\makeatletter
\DeclareRobustCommand\bfseries{%
  \not@math@alphabet\bfseries\mathbf%
  \fontseries\bfdefault\selectfont
  \boldmath%
}
\makeatother
\usepackage{multicol}

\NewDocumentCommand{\mean}{m}{\overline{#1}}
\NewDocumentCommand{\ex}{m}{E(#1)} % chktex 36

\usepackage{flafter}

\usepackage{nth}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc,positioning,arrows,arrows.meta,intersections,patterns}

\makeatletter
\tikzset{font append/.style={font/.expand once=\tikz@textfont #1},
         font append/.value required}
\makeatother

\tikzset{
    font=\small\sffamily, 
    text depth=0pt,
    >={Latex[length=7pt]},
    align=center
}

\setkomafont{descriptionlabel}{\normalfont\bfseries}
\addtokomafont{chapterentry}{\rmfamily}

% Erlaube Umbrüche in URLs der Bibliographie an allen Stellen
\setcounter{biburllcpenalty}{7000}
\setcounter{biburlucpenalty}{8000}
\AtBeginEnvironment{tabular}{%
    \figureversion{lf,tab}
    \sisetup{text-rm={\figureversion{tab,lf}}}
}

% Mehr Abstand nach Kommas

\SetExtraKerning
  [ unit     = space   ]
  { encoding = {OT1,T1,LY1} }
  {
    {,}  = {, 100}
  }


\lstdefinelanguage{hosts}{
    morecomment=[l]\#
}

\lstdefinestyle{hosts}%
  {%
    language=hosts
  }%

\lstdefinelanguage{zonefile}{
  morecomment=[l]{;},
  morestring=[b]',
  morestring=[b]",
  keywords={\$TTL, \$ORIGIN}
}

\lstdefinestyle{zonefile}%
  {%
    language=zonefile
  }%

% Table header
\providecommand{\thead}[1]{{\bfseries#1}}


%\NewDocumentCommand{\code}{m}{{\small\textsubscript{$\lfloor$}}\texttt{#1}{\small\textsuperscript{$\rceil$}}}
\NewDocumentCommand{\code}{m}{\texttt{#1}}

\DeclareSIUnit{\million}{\text{Mio.}}